---
title: "Coco Belliveau"
date: 2020-05-06
author: "Clarence Lampron"
youtube_id: 01OSDh6wuqU
draft: true
description: Un humour fondé sur un engagement social.
portrait: /img/artistes/coco-beliveau.svg
---
## Présentation de l'artiste

<span class="lettrine">C</span>oco Belliveau a obtenu un baccalauréat en Arts dramatiques à l'Université de Moncton en 2013. Elle participe à plusieurs productions théâtrales professionnelles, notamment *Les 5 Nô modernes* en 2011, *Songe d'une nuit d'été* en 2012 et *Mystero Buffo* en 2012 ; cette dernière pièce lui permet notamment de jouer en Roumanie au Festival international de théâtre de Sibiu. C'est cependant grâce à la ligue d'improvisation de l'Université de Moncton qu'elle entre dans l'univers de l'humour, alors qu'elle présente son premier stand-up dans le cadre des « Mercredis du rire ». Elle remporte la troisième place au festival Hubcap, un festival d'humour se déroulant au Nouveau-Brunswick. Elle poursuit ses études à l'École nationale de l'humour dont elle est diplômée en 2016. Depuis sa sortie de l'ENH, l'humoriste est occupée par plusieurs projets. Elle assure entre autres l'animation des soirées d'humour « Les mardis distille'rit » à Montréal de 2017 à 2019, et elle a également été l'animatrice de l'Open-mic du *Gala de la chanson Caraquet* présenté au Bordel Comédie Club. Elle s'implique dans de nombreux projets à la télé et sur le web, en étant co-auteure et interprète dans la web série *Sketch* et dans le podcast *Les épatantes aventures radio-romanesques* en 2015 et 2016. Elle réalise plusieurs numéros de stand-up dans quelques émissions dédiées à l'humour, telles que *2 minutes pour être drôle* en 2016 sur Canal D, le *Gala Traits d'humour* entre 2016 et 2018 sur Unis.tv, *L'heure est grave* en 2018 et 2019 sur Télé-Québec ou encore l'*Open-mic de Guillaume Wagner* en 2019 sur V télé. Elle participe également à un court métrage réalisé par Alain Mercieca en 2019 qui s'intitule *Betsy*. Malgré ces nombreux projets à l'écran, Coco Belliveau accumule les apparitions sur scène. Alors qu'elle est toujours une étudiante à l'ENH, elle est invitée par Rosalie Vaillancourt à participer au spectacle « NEW GIRLS » en 2015 au festival Zoofest. Coco Belliveau devient par la suite très présente au Zoofest de 2017, alors qu'elle participe à trente-cinq représentations de douze spectacles différents. Elle présente son premier spectacle solo, *L'étrange vie de Coco Belliveau*, dans le cadre du festival Dr. Mobilo Aquafest en 2018. La même année, toujours au festival Zoofest, elle anime le *Show XXX* et elle participe au spectacle *Les divas copines* avec Catherine Thomas. Coco Belliveau et Judith Lussier présentent la même année le cabaret *Fuck la culture du viol* à l'Olympia de Montréal. Elle rode actuellement son deuxième spectacle solo, intitulé *Laide*, dont elle a présenté un segment d'une heure au festival Dr. Mobilo Aquafest en 2019. Toujours à ce festival, elle devrait présenter à l'été 2020 *Cocoratie : la nouvelle ordre sociale*, et elle participera au Gala de fermeture *Sexe illégal : Rorqual*.

## Présentation du numéro

Le numéro de stand-up de Coco Belliveau dont il est question ici porte sur le viol. Celui-ci n'a pas de titre, il est présenté sur YouTube sous la désignation *Coco Belliveau au Club Soda*. Ce numéro a été présenté au Club Soda en mai 2016, afin de clore la tournée des finissants de l'ENH à travers la province. Il a été présenté à nouveau en 2018 à deux occasions, soit aux auditions de *Carte Blanche* du Festival Juste pour rire, ainsi que dans le cadre du cabaret *Fuck la culture du viol*. Elle ne sera d'ailleurs pas prise à cette audition pour Juste pour rire. Elle décrit cependant le malaise qui pesait dans la salle, alors que Gilbert Rozon était l'objet d'accusations pour agressions sexuelles. Coco Belliveau maintient que son but n'était pas d'insulter la société Juste pour Rire, mais bien de faire rire les gens. Le viol est un sujet qui lui tient à cœur, en parler devient un devoir afin de briser le silence et faire entendre les victimes.

## Analyse du numéro

Comme on peut le constater, l'humour de Coco Belliveau est un humour principalement fondé sur un engagement social, et cet engagement repose sur divers procédés qu'elle déploie durant son numéro de stand-up. Le numéro de Coco Belliveau se déroule sur une scène dépouillée, au centre de laquelle elle se tient, un micro à la main. Le numéro est structuré comme une histoire, alors qu'elle décrit un viol en suivant un ordre chronologique. Elle commence son numéro d'une manière classique, évoquant un évènement anodin : son ancien partenaire est désormais en couple avec une autre femme. Elle décrit la jalousie qu'elle éprouve pour celui-ci tout déclarant que la dernière fois qu'elle a eu un contact intime avec quelqu'un, c'était avec son agresseur sexuel. Elle commence son numéro par un certain stéréotype : l'humoriste décrit sa propre vie anodine, particulièrement dans ses relations amoureuses ou sexuelles, puis elle utilise cette amorce pour annoncer le sujet de son récit, son viol, un sujet encore tabou. Elle joue d'entrée de jeu sur l'ambiguïté du viol, lorsqu'elle déclare qu'« elle est pas mal sûre que c'était un viol ». Cette ambivalence face à l'agression sexuelle problématise la notion même de viol, où la plupart des agressions sexuelles vécues par des femmes sont minimisées par celles-ci.

{{< bloc >}}
Coco Belliveau réussit ainsi à désamorcer le viol grâce à l’humour, bien que ce soit un sujet sensible
{{< /bloc >}}

Avant le mouvement *Me too*, la définition du viol était encore incertaine. L'apparition de ce mouvement social soulève de nombreuses questions : est-ce que se faire toucher les seins contre son gré est un viol ? Y a-t-il des viols pires que d'autres, et si oui, minimisons-nous certains viols en les hiérarchisant ? Coco Belliveau évoque ce questionnement sur le viol de manière ironique. En parlant ouvertement de son viol, elle encourage le public à réfléchir à la notion du viol, alors qu'elle affirme que son chauffeur de taxi, qui l'a embrassée et qui lui a montré son pénis sans son consentement, a commis une agression sexuelle. Un des premiers procédés mis en place par l'humoriste est la subversion. Elle déconstruit la figure de la victime en affirmant qu'elle n'est pas quelqu'un qu'on voudrait violer, parce qu'elle va « agresser right back ». Tout au long du numéro, elle joue sur les relations de pouvoir entre la victime et l'agresseur en les inversant. Lorsqu'elle refuse de le « toucher », elle raconte que son violeur « faisait pitié », allant jusqu'à affirmer qu'elle voudrait l'adopter. Dans sa relation avec le chauffeur de taxi, c'est toujours l'humoriste qui détient le pouvoir sur celui-ci. Elle incarne même la figure maternelle à deux occasions, la première par cette remarque sur l'adoption, et la deuxième lorsqu'elle lui dit qu'elle n'est pas choquée, mais bien déçue : culturellement, cette expression de la déception est directement rattachée à la maternité, alors que ce syntagme est utilisé pour faire ressentir de la culpabilité à un enfant. Dans ce cas-ci, la référence à sa mère fait perdre contenance à l'agresseur, qui réprime son envie sexuelle. Elle consolide ce retournement de pouvoir lorsqu'il lui demande trente dollars pour régler la course de taxi, ce à quoi elle rétorque que ce serait plutôt à lui de lui donner trente dollars. Cet échange d'argent pourrait évoquer un certain dédommagement que demanderait Coco Belliveau pour l'agression sexuelle, ou encore dans un contexte de prostitution, où de l'argent serait demandé pour payer le service sexuel : dans les deux cas, le viol est désamorcé par cette relation contrôlée par l'humoriste, et non par l'agresseur. Cette inversion des rôles de pouvoir est possible puisqu'elle tourne son agresseur en dérision plutôt que de faire de l'auto-dérision (très courante chez les humoristes québécois actuels). La dérision est toujours un procédé délicat, puisqu'il implique que le public et l'humoriste rient d'une personne. Dans le cas présent, la dérision est le meilleur moyen pour diminuer l'agresseur sans violence, pour le dénigrer et le livrer symboliquement à la vindicte populaire, représentée ici par le public. Elle tourne donc l'agresseur en ridicule, comparant son soupir au bruit qu'elle fait lorsqu'elle défèque, déclarant que « sortir son pénis est un *move* de marde » et le qualifiant de « magicien du viol » : l'agresseur perd ainsi toute crédibilité. Elle défait également certains stéréotypes associés au viol. Elle aborde la beauté de son agresseur, alors qu'un présupposé bien établi veut qu'un violeur soit laid, qu'aucune femme n'éprouverait de l'attirance sexuelle pour lui et qu'un violeur viole parce qu'il ne peut assouvir sa sexualité. Les agresseurs peuvent violer pour de nombreuses raisons, notamment pour ressentir une puissance dans l'acte de contrôler autrui, peu importe leur apparence. Coco Belliveau utilise aussi l'ironie pour dénoncer la responsabilisation des victimes. Elle énumère de manière absurde les actes qu'elle aurait pu commettre pour exciter l'agresseur (son adresse comporterait le chiffre 69, elle aurait *fisté* sa sacoche et craché dans sa main), rappelant ainsi l'idée très répandue selon laquelle les violeurs agressent leurs victimes parce que celles-ci les auraient provoqués. Coco Belliveau réussit ainsi à désamorcer le viol grâce à l'humour, bien que ce soit un sujet sensible, mais la lourdeur du sujet peut tout de même se faire sentir dans la salle (bien que le public, présent lors de cette captation vidéo, ait extrêmement bien accueilli le numéro). Lorsqu'elle raconte comment son agresseur l'a plaquée contre le banc de la voiture en la tenant par la gorge, les rires qui flottaient encore dans la salle, réminiscences de la dernière blague, s'éteignent, et la salle devient subitement silencieuse alors qu'elle évoque ce geste d'une grande violence.

## Conclusion

Le stand-up de Coco Belliveau sur le viol est un numéro d'humour extrêmement important, puisqu'il véhicule un message d'une grande portée sociale. Le viol est un sujet encore tabou dans la société, et parler du viol est la meilleure façon de changer le discours social sur celui-ci : le viol vécu par Coco Belliveau lui appartient, et il est de son droit d'en parler comme elle l'entend. Ce numéro est bien plus qu'un numéro de stand-up, c'est un message transmis au public dans le but d'informer celui-ci. Dans un autre numéro présenté à *L'heure est grave*, l'humoriste raconte comment des politiciens de différents partis travaillent ensemble pour créer un tribunal pour les victimes d'agressions sexuelles et de violences conjugales, utilisant des procédés semblables pour informer le public des divers aspects du viol. Ce sont des informations pertinentes et utiles que transmet Coco Belliveau par l'humour : elle termine d'ailleurs son numéro en indiquant que, à la suite d'une agression sexuelle, il faut appeler la police, plutôt que d'être submergée et tétanisée par l'émotion (ce qu'illustre le poème qu'elle feint de lire à la conclusion du numéro). Bref, Coco Belliveau refuse la position de victime, elle s'affirme face à son agresseur en brisant le silence et en partageant son expérience à travers le médium de l'humour, créant un espace pour une communauté où les femmes ne sont plus diminuées ni laissées seules avec leur drame. Pour reprendre le titre de son spectacle créé avec Judith Lussier : fuck la culture du viol.
